人生馬拉松——除暴安良的學費

專欄

選擇分類

人生馬拉松——除暴安良的學費

人生馬拉松 2017-02-16 文字大小

有位年輕軍裝警員告訴我：「當初加入警隊，是想捉賊、想幫人，沒想到，當差幾年，不是守在警界線前跟示威者糾纏，就是坐在警署寫一個又一個報告，賊仔沒捉過半個，娘親倒被人問候千次了。」

又有位經驗前線人員對我說：「O依家出去做嘢，有市民會指住你黑警前黑警後。以前我連人家叫『差佬』都接受唔到，我係警察，係差人，差咩佬唧？但市民如此，我哋都慢慢接受咗『差佬』呢個稱號，有時私底下都會咁講：『差佬係咁上下㗎喇……』所以，唔排除有一日，我哋會咁講：『係呀，黑警係咁上下㗎喇……』可悲，真係好可悲！」

有長官如是說：「從前走過槍林彈雨，賣了命，還有個浩園；今日面對粗口爛舌，回一句、動一手，隨時職位不保、官司纏身、家人受累，這種環境下，還會有人賣命嗎？」

反對派很喜歡用一個成語，叫做「溫水煮蛙」，我覺得，這句話最適用於今日警隊。隨着社會變遷、隨着人權抬頭、隨着內部改革，警隊優化了、形象專業了，但警察心底裏有些東西卻像溫水煮蛙，正慢慢被蒸發掉，包括使命、熱誠、勇氣、擔當……當你發現挺身出手之後要寫十個報告交代、當你知道擎槍幾秒之後要見兩個月心理醫生，你會發現，除暴安良隨時要付昂貴學費，火熱的心，自然涼了半截。

我相信大部份考進警校的年輕人都會有團火，但親歷過法律被藐視、執法者被挑釁、權威被摧毀、罪犯被寬容……很多原本儆惡懲奸的火都給澆熄了。

有一個被遺忘的警長叫「倫哥」，佔中期間連續多日長時間當值，帶病抗暴，結果暈倒於警車上，被佔中者堵路延誤醫治，送院太遲，成了植物人，躺在律敦治的病榻兩年半了，誰憐？前幾天，全香港見證一個人渣把七段人生毀了、七個家庭傷了，誰疼？三萬執法者不禁要問：咁勇為乜？咁搏做乜？

當除暴安良隨時換來比死更難受的下場，執法者能不心灰？士氣低了可以再提升，火種熄了卻難重燃。人心肉做，當社會不值得他們賣命、市民不值得他們保護，警察心中的那團火只會逐漸熄滅，到時誰受害？誰得益？香港人，好自為之。

屈穎妍

倫哥？